\section{B-деревья}

\epigraph{Сейчас я вам дорисую этого осьминога.}{С.К.}

До сих пор мы изучали бинарные деревья поиска.
Казалось бы, а почему бы и не сделать их более чем бинарными?
B-деревья (B-tree) развивают эту идею.

\begin{definition}
  B-деревом называется дерево поиска, в котором выполнены следующие свойства:

  \begin{enumerate}[(a)]
  \item Во всех вершинах, кроме корня, хранится количество ключей в полуинтервале $[k-1; 2k-1)$.
        В корне же хранится просто меньше, чем $2k$ ключей.
        Количество детей у  вершины на 1 больше, чем количество ключей, то есть лежит в полуинтервале $[k;2k)$, кроме корня.
        Ключи в вершине упорядочены, все ключи в поддереве самого левого сына меньше левого ключа, в самом правом поддереве больше самого правого ключа, а в поддереве $i$-того сына (не самого правого и не самого левого) лежат между $i - 1$-ым ключом и $i$-тым ключом.
          
  \item Все листья находятся на одной глубине.
  \end{enumerate}
\end{definition}

Число $k$ мы выбираем заранее.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \input{03-search-trees/img-btree}
  \caption{Валидное B-дерево ($k = 3$)} \label{fig-btree}
\end{figure}

\begin{lemma}
  Глубина $B$-дерева $d = \O(\log n)$. Даже $\Theta(\log n)$.
\end{lemma}

\begin{proof}
  \begin{gather*}
    k^d \le n \le (2k - 1)^d \\
    d \le \log_k n ~\wedge~ \log_{2k - 1} n \le d
  \end{gather*}
\end{proof}

Если $k = 2$, то это называется 2-3-дерево (2-3-Tree).

Если мы научимся добавлять и удалять в эту структуру, поддерживая свойства из опреления, то мы победили.
Давайте учиться.

\subsection{\cpp|Add| в B-дереве}

\epigraph{-- А куда мы дели детей? \\ -- А дети как висели, так и висят.}{Аня Швецова и С.К.}

Схема такая: ищем, куда бы нам добавить новую вершину, добавляем её, после чего, возможно, ключей стало слишком много.
Тогда мы спихиваем нашу проблему на нашего отца -- берём средний ключ, разбиваем вершину на две вершины (слева и справа от ключа), а ключ вытаскиваем наверх к отцу, рекурсивно решаем проблему для него, и так далее, пока не дойдём до корня. Если у корня слишком много ключей, вытащим тем же макаром один из них наверх и назовём его новым корнем.

Более подробно напишу как только картинки научусь рисовать.

\subsection{\cpp|Del| в B-дереве} ~

Тут я пока ничего не написал.

\subsection{Нафига козе баян?} ~

Пусть у нас есть громадная база данных, хранящаяся на диске в удобном нам виде.
Нам надо уметь быстро искать в ней значения.
Напишем её как B-дерево и поставим $k = 1024$.
Дисковое чтение -- очень долгая операция, читает сразу по 4 килобайта.
Глубина дерева тогда у нас уж точно не больше 4, поэтому поиск мы выполним за 4 дисковые операции.

При больших $k$ значения внутри будем искать бинпоиском.
Тогда всё работает за $\log k \cdot \log_k n = \log n$.
